---
layout: page
title: Capitolo 2
permalink: /stralci/capitolo2
---

# Capitolo 2

_Per esempio, possiamo servirci di ipotesi che contraddicano teorie ben confermate e/o risultati sperimentali ben stabiliti. Possiamo far progredire la scienza procedendo in modo controinduttivo._

Esaminare il principio nei particolari concreti significa individuare le conseguenze di “contronorme” che si oppongano ad alcune norme familiari dell’impresa scientifica. Per vedere in che modo questo procedimento funzioni, consideriamo la norma secondo cui è I'"esperienza”, ovvero sono i “fatti” o i “risultati sperimentali”, a misurare il successo delle nostre teorie; secondo tale norma l’accordo fra una teoria e i “dati” è un elemento a favore della teoria (o lascia immutata la situazione) mentre il disaccordo va a danno della teoria e forse ci costringe addirittura a eliminarla. Questa norma è una parte importante di tutte le teorie di conferma e di convalida. È questa l’essenza dell’empirismo. La “contronorma” corrispondente ci consiglia di introdurre ed elaborare ipotesi che siano in contraddizione con teorie ben stabilite e/o fatti ben accertati. Essa ci consiglia di procedere contro-induttivamente.

Il procedimento controinduttivo dà origine ai seguenti interrogativi: la controinduzione è più ragionevole dell’induzione? Le circostanze ne favoriscono l’uso? Quali sono gli argomenti a suo favore? Quali sono gli argomenti contrari? L’induzione è preferibile sempre alla controinduzione? E così via.

Risponderò a questi interrogativi in due fasi. Dapprima esaminerò la contronorma che ci suggerisce di sviluppare ipotesi contraddittorie con teorie accettate e ben confermate. In seguito esaminerò la contronorma che ci esorta a sviluppare ipotesi contraddittorie con fatti ben stabiliti. I risultati possono essere compendiati nel modo seguente.


Nel primo caso emerge che <mark>i materiali sperimentali che potrebbero condurre alla confutazione di una teoria possono essere spesso portati in luce solo con l’aiuto di un’alternativa incompatibile: il consiglio (che risale a Newton e che è ancora molto popolare oggi) di usare alternative solo quando la teoria ortodossa sia già stata screditata dalle confutazioni mette il carro davanti ai buoi. Alcune fra le proprietà più importanti di una teoria, inoltre, vengono trovate <b>per contrasto</b>, e non per analisi. Uno scienziato che desideri massimizzare il contenuto empirico delle sue opinioni e che voglia comprenderle nel modo più chiaro possibile deve perciò introdurre altre opinioni; egli deve adottare cioè una metodologia <b>pluralistica</b>. Egli deve mettere a confronto idee con altre idee anziché con I'esperienza e deve cercare di migliorare anziché rifiutare le opinioni che in questo contrasto hanno avuto la peggio. Procedendo in questo modo, egli conserverà le teorie dell'uomo e del cosmo che si trovano nella Genesi o nel Pimandro, le elaborerà e le userà per misurare il successo dell'evoluzione e di altre concezioni “moderne”. Egli potrebbe scoprire allora che la teoria dell’evoluzione non è così buona come si ritiene comunemente e che dev’essere integrata, o sostituita completamente, da una versione migliorata della Genesi. La conoscenza così concepita non è una serie di teorie in sé coerenti che convergono verso una concezione ideale, non è un approccio ideale, non è un approccio graduale alla verità. È piuttosto un oceano, sempre crescente, di alternative reciprocamente incompatibili (e forse anche incommensurabili): ogni singola teoria, ogni favola, ogni mito che fanno parte di questa collezione costringono le altre a una maggiore articolazione, e tutte contribuiscono, attraverso questo processo di competizione, allo sviluppo della nostra coscienza. Nulla è mai deciso, nessuna concezione può mai essere lasciata fuori da un’esposizione generale. Plutarco o Diogene Laerzio, non Dirac o von Neumann, sono i modelli per la presentazione di una conoscenza di questo genere in cui la storia di una scienza diventa parte inscindibile della scienza stessa: la storia è essenziale non solo per dare un contenuto alle teorie che una scienza comprende in ogni momento particolare, ma anche per promuoverne gli sviluppi successivi. Esperti e profani, professionisti e dilettanti, cultori della verità e mentitori, sono tutti invitati a partecipare alla contesa e a dare il loro contributo all’arricchimento della nostra cultura. Il compito dello scienziato non è più, però, quello di “ricercare la verità”, o di “lodare Dio”, o di “sistematizzare le osservazioni” o di “migliorare le predizioni”. Questi sono soltanto effetti collaterali di un’attività alla quale è ora principalmente diretta la sua attenzione e che è quella di “trasformare in causa più forte la causa più debole”, come dicevano i sofisti, e in tal modo di sostenere il moto del tutto.
</mark>

La seconda “contronorma”, che è a favore dell’introduzione di ipotesi in contraddizione con osservazioni, fatti e risultati sperimentali, non ha bisogno di una difesa speciale, in quanto non esiste una singola teoria degna di qualche interesse che sia in accordo con tutti i fatti noti nel suo campo. Il problema è perciò non se si debbano ammettere nella scienza teorie controinduttive, bensì piuttosto se le discrepanze esistenti fra la teoria e i fatti debbano essere accresciute o diminuite, o in quale altro modo ci si debba comportare nei loro confronti.

Per rispondere a questa domanda è sufficiente ricordare che rapporti su dati d’osservazione, risultati sperimentali, asserzioni “fattuali” o contengono assunti teorici o li asseriscono attraverso il modo in cui sono usati. (Su questo punto si veda la discussione delle interpretazioni naturali nei capitoli 6 sgg.) Così la nostra abitudine di dire “la tavola è marrone” quando la osserviamo in circostanze normali, con i nostri sensi in buona efficienza, ma “la tavola sembra marrone” quando le condizioni di luce sono scarse o quando non siamo sicuri della nostra capacità di osservazione, esprime la convinzione che esistano circostanze familiari nelle quali i nostri sensi sono in grado di vedere il “mondo com’è in realtà” e altre circostanze, altrettanto familiari, in cui i nostri sensi sono soggetti a ingannarsi. Tale abitudine linguistica esprime anche la convinzione che alcune nostre sensazioni siano veritiere e altre no. Noi diamo per scontato anche il fatto che il mezzo materiale esistente fra l’oggetto e noi non eserciti alcuna influenza distorcente e che l’entità fisica che stabilisce il contatto — la luce — trasporti un’immagine vera. Tutti questi sono assunti astratti, e molto dubbi, i quali plasmano la nostra immagine del mondo senza essere accessibili a critiche dirette. Di solito non ne siamo neppure consapevoli e ne riconosciamo gli effetti solo quando ci imbattiamo in una cosmologia del tutto diversa: i pregiudizi vengono identificati per contrasto, non per analisi. Il materiale di cui lo scienziato dispone, comprese le sue teorie più sublimi e le sue tecniche più sofisticate, è strutturato esattamente nello stesso modo. Anche tale materiale contiene principi che non sono noti e che, se fossero noti, si presterebbero assai difficilmente a una verifica. (Ne consegue che una teoria potrebbe essere in contraddizione con i dati sperimentali non perché essa non sia corretta ma perché i dati sperimentali sono contaminati.)
Ora, come possiamo esaminare qualcosa che stiamo usando continuamente? Come possiamo analizzare i termini nei quali esprimiamo di solito le nostre osservazioni più semplici e dirette, e riportarne in luce i presupposti? In che modo possiamo scoprire il tipo di mondo che presupponiamo, dati i nostri modi di procedere abituali?

La risposta è chiara: non possiamo scoprirlo dall’interno. Abbiamo
bisogno di un modello di critica esterno, abbiamo bisogno di un insieme di
assunti alternativi o, dal momento che questi assunti saranno del tutto
generali, di costituire, per dir così, un intero mondo alternativo, abbiamo
bisogno di un mondo di sogno al fine di scoprire i caratteri del mondo
reale in cui pensiamo di vivere (e che in realtà potrebbe essere solo un altro
mondo di sogno). Il primo passo nella nostra critica di concetti e
procedimenti familiari, il primo passo nella nostra critica dei “fatti”,
dev’essere perciò un tentativo di spezzare il circolo. Dobbiamo inventare un
nuovo sistema concettuale che sospenda, sia in conflitto con i risultati
d’osservazione stabiliti con la massima cura, un sistema concettuale che
metta in crisi i principi teorici più plausibili e introduca percezioni che non possono essere parte del mondo percettuale esistente. Questo passo dev’essere affidato ancora alla controinduzione. La controinduzione è perciò sempre ragionevole e ha sempre una possibilità di successo.

Nei prossimi sette capitoli svilupperò questa conclusione con maggiore
abbondanza di particolari e la illustrerò con l’aiuto di esempi storici. Il
lettore potrebbe avere perciò l’impressione che io raccomandi una nuova
metodologia, la quale sostituisca l’induzione con la contro-induzione e che si
serva di una molteplicità di teorie, di concezioni metafisiche, di favole
possono essere parte del mondo percettuale esistente. Questo passo dev’essere affidato ancora alla controinduzione. La controinduzione è perciò sempre ragionevole e ha sempre una possibilità di successo.
anziché della coppia abituale teoria/osservazione. Quest’impressione sarebbe certamente sbagliata. Il mio intento non è quello di sostituire un insieme di norme generali con un altro insieme di norme, bensì piuttosto quello di convincere il lettore del fatto che tutte le metodologie, anche quelle più ovvie, hanno i loro limiti. Il modo migliore per realizzare quest’obiettivo consiste nel dimostrare i limiti e anche l’irrazionalità di alcune norme che vengono di solito considerate fondamentali. Nel caso dell’induzione (compresa l’induzione per falsificazione) si tratta di dimostrare con quanta efficacia il procedimento controinduttivo possa essere sostenuto dal ragionamento. Il lettore dovrebbe ricordare sempre che le dimostrazioni e la retorica usate non esprimono alcuna mia “profonda convinzione”. Esse si propongono solo di dimostrare quanto sia facile menare per il naso la gente in un modo razionale. Un anarchico è come un agente segreto che giochi la partita della Ragione allo scopo di minare l’autorità della Ragione (della Verità, dell’Onestà, della Giustizia ecc.).
